% GNU make : exercices
%
% Auteur  : Grégory DAVID
%%

\documentclass[12pt,a4paper,oneside,titlepage,final]{exam}

\usepackage{groolot_layout}
\usepackage{groolot_glossaire}
\usepackage[hide=true,dir=data]{bashful}
\addbibresource{make_automatisation_de_construction.bib}

\newcommand{\MONTITRE}{\glsentrytext{GNU} make}
\newcommand{\MONSOUSTITRE}{exercices}
\newcommand{\DISCIPLINE}{\glsentrytext{SLAMcinq} -- \glsentrydesc{SLAMcinq}}

\usepackage[%
	pdftex,%
	pdfpagelabels=true,%
	pdftitle={\MONTITRE},%
	pdfauthor={Grégory DAVID},%
	pdfsubject={\MONSOUSTITRE},%
        colorlinks,%
]{hyperref}
\usepackage{groolot_commands}

\title{%
  \begin{flushright}
      \noindent{\Huge {\bf \MONTITRE}} \\
      \noindent{\huge \MONSOUSTITRE} \\
      \noindent{\large \DISCIPLINE} \\
  \end{flushright}
}

%\printanswers\groolotPhiligranne{CORRECTION}

\begin{document}
% Page de titre
\maketitle

% Contenu
\HEADER{\MONTITRE}{\DISCIPLINE}

\section*{Rappels sur les principes de construction}
Considérons les fichiers et le code source d'un programme simple, présenté en
\lstlistingname{} \vrefrange{lst:structure}{lst:toolbox}.

La compilation de ce programme se fera à l'aide des commandes
présentées dans le \lstlistingname{}
\vref{lst:compilationinstructions}.

\lstset{caption={Structure du projet de développement},label={lst:structure}}%
\bash[stdout,ignoreExitCode=true,ignoreStderr=true]
rm bin/*
rm obj/*.o
tree -i -n -f -l -F -I "*\~|make*|*.gin|math*"
\END

\lstset{language={C++},caption={\lstname}}%
\lstinputlisting[name={src/main.cpp},label={lst:main}]{data/src/main.cpp}
\lstinputlisting[name={src/toolbox.h},label={lst:toolboxheader}]{data/src/toolbox.h}
\lstinputlisting[name={src/toolbox.cpp},label={lst:toolbox}]{data/src/toolbox.cpp}

\bash[ignoreExitCode=true,ignoreStderr=true]
g++ -c src/main.cpp -o obj/main.o
g++ -c src/toolbox.cpp -o obj/toolbox.o
g++ -o bin/main obj/main.o obj/toolbox.o
bin/main
\END

\lstinputlisting[language={sh},caption={Instructions de compilation, édition des
  liens et
  exécution},label={lst:compilationinstructions}]{data/make_exercices.sh}
\lstinputlisting[language={sh},caption={Résultat de l'exécution du programme
  \texttt{bin/main}},label={lst:resultatexecution}]{data/make_exercices.stdout}

\lstset{language={sh},caption={Contenu des répertoires après
    compilation, Cf. \lstlistingname{}
    \vref{lst:structure}},label={lst:contenufinal}}%
\bash[stdout,ignoreExitCode=true,ignoreStderr=true]
tree -i -n -f -l -F -I "*\~|make*|*.gin|math*"
\END

\newpage%
\section*{Automatisation de la construction}
\begin{questions}
    \question%
    \label{q:compilationobjets}%
    Écrire les 3 instructions permettant de compiler le code source
    contenu dans les fichiers \texttt{src/main.cpp},
    \texttt{src/math.cpp} et \texttt{src/toolbox.cpp} en leur fichiers
    objets respectifs stockés dans le répertoire \texttt{obj}.

    La structure et le contenu des fichiers sont présentés
    respectivement dans \lstlistingname{} \vref{lst:newstructure} et
    dans les \lstlistingname{} \vrefrange{lst:main}{lst:toolbox},
    \vref{lst:mathheader} et \vref{lst:math}.

    La structure finale des répertoire devra être telle que présentée
    dans le \lstlistingname{} \vref{lst:finalstructure}.

\lstset{caption={Structure du projet de développement \textbf{avant} compilation},label={lst:newstructure}}%
\bash[stdout,ignoreExitCode=true,ignoreStderr=true]
rm bin/*
rm obj/*.o
tree -i -n -f -l -F -I "*\~|make*|*.gin"
\END

\lstset{caption={Structure du projet de développement \textbf{après} compilation},label={lst:finalstructure}}%
\bash[stdout,ignoreExitCode=true,ignoreStderr=true]
g++ -c src/main.cpp -o obj/main.o
g++ -c src/math.cpp -o obj/math.o
g++ -c src/toolbox.cpp -o obj/toolbox.o
tree -i -n -f -l -F -I "*\~|make*|*.gin"
\END

    \lstset{language={c++},caption={\lstname}}%
    \lstinputlisting[name={src/math.h},label={lst:mathheader}]{data/src/math.h}
    \lstinputlisting[name={src/math.cpp},label={lst:math}]{data/src/math.cpp}

    \lstset{language={sh},caption={}}%
    \begin{solutionorlines}
        \begin{lstlisting}
g++ -c src/main.cpp -o obj/main.o
g++ -c src/math.cpp -o obj/math.o
g++ -c src/toolbox.cpp -o obj/toolbox.o
        \end{lstlisting}
    \end{solutionorlines}

    \lstset{language={make},caption={}}%
    \question%
    \label{q:makefileobjets}%
    Écrire la règle \texttt{objets:} dans un fichier \texttt{Makefile}
    permettant de réaliser la même chose qu'à la question
    \vref{q:compilationobjets}.

    \begin{solutionorlines}
        Première version triviale :
        \begin{lstlisting}
objets: src/main.cpp src/math.cpp toolbox.cpp
    g++ -c src/main.cpp -o obj/main.o
    g++ -c src/math.cpp -o obj/math.o
    g++ -c src/toolbox.cpp -o obj/toolbox.o
        \end{lstlisting}
        Seconde version plus aboutie :
        \begin{lstlisting}
objets: obj/main.o obj/math.o obj/toolbox.o
obj/main.o: src/main.cpp
    g++ -c src/main.cpp -o obj/main.o
obj/math.o: src/math.cpp
    g++ -c src/math.cpp -o obj/math.o
obj/toolbox.o: src/toolbox.cpp
    g++ -c src/toolbox.cpp -o obj/toolbox.o
        \end{lstlisting}
        Troisième version encore plus aboutie :
        \begin{lstlisting}
objets: obj/main.o obj/math.o obj/toolbox.o
obj/main.o: src/main.cpp
    g++ -c $^ -o $@
obj/math.o: src/math.cpp
    g++ -c $^ -o $@
obj/toolbox.o: src/toolbox.cpp
    g++ -c $^ -o $@
        \end{lstlisting}
        Quatrième version optimisée :
        \begin{lstlisting}
OBJ = obj/main.o obj/math.o obj/toolbox.o
objets: $(OBJ)
obj/%.o: src/%.cpp
    g++ -c $^ -o $@
        \end{lstlisting}
    \end{solutionorlines}

    \question%
    \label{q:editionliens}%
    Écrire l'instruction permettant de réaliser l'édition des liens
    entre les fichiers \texttt{obj/main.o}, \texttt{obj/math.o} et
    \texttt{obj/toolbox.o} en un fichier binaire exécutable nommé
    \texttt{executable} stocké dans le répertoire \texttt{bin}.

    La structure des fichiers résultante devra être égale à celle
    présentée dans le \lstlistingname{} \vref{lst:completestructure}.

\lstset{caption={Structure finale du projet de développement \textbf{après} la compilation et l'édition des liens},label={lst:completestructure}}%
\bash[stdout,ignoreExitCode=true,ignoreStderr=true]
g++ -c src/main.cpp -o obj/main.o
g++ -c src/math.cpp -o obj/math.o
g++ -c src/toolbox.cpp -o obj/toolbox.o
g++ -o bin/executable obj/*.o
tree -i -n -f -l -F -I "*\~|make*|*.gin"
\END

    \begin{solutionorlines}
        \begin{lstlisting}
g++ -o bin/executable obj/main.o obj/math.o obj/toolbox.o
        \end{lstlisting}
    \end{solutionorlines}

    \question%
    Adapter le fichier \texttt{Makefile}, écrit dans la question
    \vref{q:makefileobjets}, afin d'y intégrer l'édition des liens de
    la question \vref{q:editionliens} que vous placerez dans la règle
    nommée \texttt{bin/executable:}.
    \begin{solutionorlines}
        \begin{lstlisting}
OBJ = obj/main.o obj/math.o obj/toolbox.o
BIN = bin/executable
objets: $(OBJ)
obj/%.o: src/%.cpp
    g++ -c $^ -o $@
$(BIN): objets
    g++ -o $@ $^
        \end{lstlisting}
    \end{solutionorlines}

    \question%
    Écrire une règle dans le \texttt{Makefile} nommée \texttt{clean}
    permettant de nettoyer les fichiers résultants de la compilation
    ou de l'édition des liens.
    \begin{solution}
        \begin{lstlisting}
OBJ = obj/main.o obj/math.o obj/toolbox.o
BIN = bin/executable
.PHONY: clean
clean:
    -rm $(OBJ) $(BIN)
        \end{lstlisting}
    \end{solution}
\end{questions}

% References bibliographiques
\newpage%
\printbibheading
%\printbibliography[nottype=online,check=notonline,heading=subbibliography,title={Bibliographiques}]
\printbibliography[check=online,heading=subbibliography,title={Webographiques}]
\nocite{gnuMake2015,programLibraryHOWTO}
\printglossaries

\end{document}

